美國官員：滿足台灣防衛需求“理所當然”

美國官員：滿足台灣防衛需求“理所當然”

正當中國忙於就蔡英文過境、對台軍售等議題向美國提出抗議之際，一名美國國務院官員說，美國的政策視滿足台灣防衛需求為“理所當然”之事，中國正在忙於改變台海現狀，而這個現狀卻是美國40年來，為台海地區創造和平、繁榮與穩定的“一中政策”框架所致。

中國政府連續兩天針對美國允許出訪南太平洋邦交國的台灣總統蔡英文回程時過境夏威夷，以及特朗普政府據報已批准對台出售60多架F-16V戰機，向華盛頓“提出嚴正交涉” 。

美國國務院東亞事務首席副助卿帕特里克·墨菲(Patrick Murphy) 星期五(3月22日)在夏威夷的一個電話記者會上，就相關議題答覆美國之音駐國務院記者張蓉湘的提問時，對美國的一中政策、對台軍售、北京壓迫台灣國際空間等議題作出評論。

墨菲說，美國持續承認並實施建立在歷史及歷史文件上的一中政策，“包括3個公報及我們自己的《台灣關係法》”，這個框架40年來滿足了美國、台灣和中國的需要。

不過他說，他要利用這個機會點明一個事實，那就是中國“一直在忙於改變這個已創造繁榮、穩定與和平的框架的現狀。”

墨菲解釋，他所指的“改變現狀”是說，“我們聽到北京有聲音威脅要對台灣使用暴力，我們也看到中國積極試圖減少台灣在全世界享有的外交夥伴數目。”

此外，中國也在忙於試圖縮減台灣國際空間並將台灣擠出國際組織，而台灣在那些組織已對公共衛生、民用航空及更多影響全世界的全球關注事務做出重要貢獻。

墨菲說，美國想要看到的是“對現狀的堅定承諾”，因為那為相關各方都帶來和平、穩定與繁榮。

關於對台軍售的問題，墨菲說，他沒有什麼可以宣布的，美國對台軍售有前例可循，而且也是在他前面所提到的一中政策框架中被允許的。他說，美國的政策視台灣防衛需求為“理所當然”(merited)，所以美國在這方面一直都是一個“有幫助的伙伴”。

不過一名國務院發言人告訴美國之音，國務院的政策是“直到正式通知國會”前，不評論或證實軍售案。

對於蔡英文總統過境一事，美國政府長期立場是以“旅行者的安全、舒適、方便及尊嚴”原則來處理，這次也不例外。

國務院一名發言人告訴《中央社》，此次蔡英文過境也會依據這個慣例，她的過境將是“私人及非官方”性質，美國在台協會主席莫健(James Moriarty)將在她抵達夏威夷時前往迎接。

《彭博社》星期五報導，特朗普政府已經“默許”對台灣出售60多架總金額達130億美元的F-16V (Viper)戰機，不過由於洛克希德馬丁公司生產線已從德州搬遷至南卡羅萊納州，即便美國批准這批軍售，台灣也可能要等一段長時間才能買到飛機，這個新廠要到2021年才會開始生產，而且排在前面的客戶是波斯灣的巴林。

北京當局一向反對美國售台武器，中國外交部發言人耿爽在星期五的例行記者會說，已就此向美國提出嚴正交涉並敦促美方停止售台武器。

耿爽也在星期四的記者會上表示，中國已就此事向美方提出嚴正交涉，也敦促美方“不允許蔡英文'過境'”。

正在南太平洋出訪的台灣總統蔡英文在她的臉書帳號上發文，批評中國抗議她過境美國夏威夷及台灣無法參與世界衛生大會的“無理打壓”。

她說，“台灣總統去哪出訪，不用經過北京同意。你有聽過去拜訪朋友還要鄰居同意的嗎？”

她還說，台灣對太平洋友邦的協助“不只是口號，更是每天的實踐”，台灣有能力照顧友邦國民的健康為國際社會付出，“2300萬台灣人的健康權，也不該被消失。 ”

對於台灣參與國際組織的問題，星期五有報導說，今年5月在日內瓦舉行的世界衛生大會(WHA)“不預期”對台灣發出邀請。

世界衛生組織(WHO)發言人林德梅耶(Christian Lindmeier)在回覆台灣媒體的電子郵件中稱，以往台灣得以受邀以觀察員身份參與世界衛生大會，是根據中國與台灣之間的“諒解”，如果沒有這個“諒解”，今年世衛大會“不預期”對台灣發出邀請。

起埋基地都仲得呀

駐軍啦屌